中國發動戰爭 抱括打台灣 很有理由 慈禧太后引發八國聯軍之役

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 若中國犯台 蔡總統：承受首波攻擊後 盼
時間 Sat Feb 23 02:33:36 2019
───────────────────────────────────────

※ 引述《LaAc (深淵戰士)》之銘言：
: 我是覺得除了西方的軍事聯盟外沒什麼國家會真的相助啦
: 可是我相信會有很多國家趁機開戰
: 像是印度，可能趁機吃下西藏
: 俄羅斯可能會繼續南下，蒙古可能保不住
: 更不用提中南半島各國，中國的海島可能保不住
: 為了打一個臺灣，失去這麼多真的值得嗎？

以下長文,

慈禧太后會引發八國聯軍之役, 清朝輸得一敗塗地, 還蒙受了巨大的損失.
怎看清朝也不該發動這樣的戰爭, 但為何會有這場戰爭?

首先, 義和團當初並不是幫助清朝的, 他們偶然滋擾殺害外國人的行為, 本
來是清朝的困擾. 袁世凱在山東時, 對於義和團的態度絕對是鎮壓. 張之洞
的主張就很明顯, 他認為清朝任由義和團攻擊洋人, 早晚會引來洋人以保護
僑民為理由進行軍事介入, 所以清朝必須把義和團徹底鎮壓.

上面鎮壓義和團的說法, 是以清朝國家利益, 與國際外交為出發點. 而且完
全正確, 放任義和團引發了八國聯軍之役, 而且清朝也蒙受巨大損失, 張之
洞他們的想法完全沒錯.

那是否因為慈禧太后特別愚蠢, 不懂, 或者真的信了義和團像超級賽亞人一
樣可以擋洋槍? 其實順天府尹趙舒翹早就考證過, 我們身處的世界不是七龍
珠的地球, 所以靠武功擋不住洋槍.

只是對於慈禧太后而言, 她知道事情並不那麼簡單: 號稱百萬的拳民, 既然
早就在北京附近聚集, 她要鎮壓下去的話, 不知道會引起多大的反彈, 這也
不見得是清朝能夠承受得起.

而且, 當年慈禧太后想要廢掉光緒, 便安排了一個繼任者當他的乾兒子, 稱
之為「己亥立儲」, 這位儲君在課本比較少提及. 可是他的存在, 使他的爸
爸端親王極力想鬥倒光緒以及他的政治勢力, 便大力提倡反洋人的思想, 結
果令朝廷裡有一大堆人根本就認同義和團, 甚至一堆官兵自己也加入.

在這樣的情況下, 慈禧太后堅持要鎮壓義和團, 後果可以十分危險, 要是這
些數量龐大的拳民瘋起來, 加上同情者又多, 裡應外合你不知道會發生甚麼
事, 隨時會丟掉性命. 反之, 何不順應他們意思, 收編他們作為籌碼去威脅
洋人?

這樣想的話, 她發動八國聯軍就很合理了, 要不就是義和團打贏了八國聯軍
那麼神奇, 那她就是勝利者, 而八國聯軍打爆了義和團呢? 那就是我們知道
的史實, 那就是義和團以及仇洋的朝臣, 對她的威脅解決. 為了自己的政治
利益, 清朝冒一個不值得的險去大打一場, 有甚麼問題? 況且從結果看, 八
國聯軍後義和團被壓平, 連剛才說的儲君也被發配去新疆, 而慈禧卻沒有失
去權力, 你很難說她是錯. 她令國家軍事失敗, 也可以令自己政治受益.

這正正是所謂的, 戰爭僅是政治伴以另一個手段的延伸.

這是克勞塞維滋在戰爭論中的主張, 他認為, 一切軍事行動也就是戰爭, 是
政治的進一步行為, 戰爭要達成的是政治上的意圖. 因此, 戰爭的本質就是
在政治上使用暴力, 跟議會打架, 政治暗殺, 是完全同類的事情. 故此, 只
要那些戰爭對於有權引發戰爭的人與政治群體有利, 戰爭就會被引發. 只要
對「當權者」自己或派系有利, 或能削弱敵對派系, 戰爭就會發生.

所以, 說中國打臺灣, 不值得, 不理性, 都是建基於把中國當成一個理性的
整體去看待利害. 可是對於當權者而言, 他看的不是國家的利益, 而是自身
的利益與權力, 為了保住自己的權力, 做不利國家整體的事情, 發動一場會
輸的戰爭並不奇怪.

比方說, 中國的憤青去到某一個程度, 變得民氣可用, 而中國的軍隊又有意
想要利用軍事力贏取政治籌碼, 結合了憤青對政權構成一個威脅, 抱怨他們
只說不做無心統一臺灣. 而變成當權者要不就是同意他們, 要不就是被同一
群人迫宮, 影響政策, 甚至政變或推翻? 道理跟義和團是相近的.

這樣, 他們對臺發動戰爭, 根本不需要在意中國損失了多少, 因為只是想要
「發動它的政治效果」, 甚至根本就不需要贏, 輸了也許還能清理一下政敵
, 將太囂張想要干政的解放軍, 教訓到乖一點, 這樣雖然賠錢, 又何樂而不
為? 畢竟輸的東西是大家的, 贏的東西是自家的, 如果賭本都別人出, 但利
潤都是屬於你自己, 自然就是胡亂下注亂賭一通.

因此, 中國攻擊臺灣, 和對他國家有沒有利沒甚麼關係, 打臺灣可以打到中
國焦頭爛額, 這也是全國平民的事情, 打到傷殘死人, 也只是軍人的事情.
對於當權者而言, 只要攻擊臺灣這行為, 能有助穩固他的權力, 他們就會去
做, 輸贏也不那麼重要, 甚至故意去打一場一看就知道會輸的仗, 就像八國
聯軍一樣.

萬一中國的經濟出現大問題, 國家面對很大的經濟危機, 甚至接近崩解的時
候, 國民們對於政府會產生不滿. 那時候中國發動一場臺海戰爭, 讓所有注
意力從經濟和未來, 轉往解放臺灣的虛幻, 不也是非常合理?

到時很可能就打一打, 然後美軍來介入, 他們就隨便打一些不傷筋骨的戰鬥
, 最後用美軍介入為原因, 說教訓了美國人和臺灣人, 再光榮徹退. 順便拿
這場戰爭令國家進入緊急狀態, 把所有不滿政府的人指控為叛徒, 好好再教
育他們, 利用媒體令全國在仇美的義憤下, 把經濟問題放下. 至於臺灣打不
下來, 也只是美日帝國主義干涉, 君子報仇十年未晚, 各位同志咬緊牙關未
來一定可以再解放臺灣, 這樣拗一拗, 權力又穩固了.

只要你看中共的戰史, 他們建國以來打那麼多場仗, 有得到多少領土嗎? 可
說是接近沒有, 甚至可說每次宣稱勝利之後, 領土較可能有減無增.

很多戰爭都代價巨大而且沒有明確的利益, 可是中國還是打下去, 全都是因
為政治的需要, 國家的整體利益, 在中國而言, 都是次要的, 維持自己的權
力才是最重要的, 否則國家再強大再富有也不關你事. 一場戰爭可以導致很
多人事變動, 令一些人被提拔, 一些人被除掉, 一些人被送上戰場送死或者
被俘.

能夠引致這些, 已足夠一個國家去發動一場戰爭, 利益和性價比根本毫不重
要, 即使全國受害, 但令自己增加權力的事, 為何不做? 對於全國人民的民
生經濟安全來說, 可說是不值得的, 但對於個別當權者和政客的政治利益來
說, 卻是值得有餘.

政客的利益, 可以跟國家利益相反的, 對於政客而言, 若有令國家重創但自
己得到權力和利益的事情, 他們都絕對會推動.

--

推 silverwu: 頭腦清晰
推 cgi0911: 這篇文章是我看過講慈禧發動義和團之役的動機裡，講得最
→ cgi0911: 透徹的一篇。事實上中國學術界，還有網紅羅胖也講過類似
→ cgi0911: 的觀點，只是不知道為什麼他們都沒辦法講得很透徹。
推 langeo: 倒是真的 中國建國以來打仗幾乎都沒有實質獲利
推 logitech2004: 因為獨裁體制，才能這樣，不然戰爭哪有那麼好去發
→ langeo: 從韓戰到中印戰爭到越南戰爭 都是死了一堆人
推 dyadi: 推
推 labihua: 這篇倒是給我一個很特別的看法
推 langeo: 對中共來說政權穩定比起領土增加或者國民利益重要多了
推 Zerg309: 好文！
推 poltmer990: 酷
推 apley: 顯然你的政治智慧跟8+9一樣，被嗆了，只有嗆回去一個選擇
推 a26515398: 蠻有意思的文章
推 bmchaos: 正確
推 IAMQT: 中國就是人太多 想要消耗
→ ruby831: 總統就是要堅定自己的理念領導人民阿 蔡英文有一上台就一
→ ruby831: 直狂吠台獨 不甩中美嗎？ 連跟川普通電也沒有拿出來大肆
→ ruby831: 宣揚嗆中國 中興倒楣 華為公主被抓 中國去年近半公司負
推 allen79505: 好文推
→ ruby831: 獲利 她有跳出來嗆中國嗎？ 但是最基本的穩定人心 讓不想
→ ruby831: 被獨裁政權統治的自由民主的人民能夠團結的喊話當然是必
→ ruby831: 要的阿。 你的政治智慧是指張伯倫跟納粹那種贏得了一個世
→ ruby831: 代和平的和平協議嗎？
推 langeo: 紅跪賓以柯警犬的屁話為準則阿 遇到中國嗆聲總統維護主權
推 yannjiunlin: 不錯的觀點
→ langeo: 舔共狗柯文哲配合著中國嗆台灣 紅跪賓在旁邊幫腔
推 jamal1984: 這篇優質
推 FishJagor: 優文 推
推 gnitiy: 推分析
推 lifecode: 獨特的分析
推 robinstart: 推薦大家看
推 rishadan: 這篇正解 忘戰必危
推 PeterSu1983: 謝謝你的開導
推 freeblizzard: 長知識推
推 akay08: 推推
推 ray10133: 就算對方有沒有發動戰爭的念頭 台灣還是得做好應戰準備
推 ptt80357: 特別的想法 不錯
推 owlonoak: 好文不能只有我看到
推 uini: 條理清晰，好文
→ owlonoak: 共產黨如果說有騷亂 動盪 基本都從內部引發而非外部
→ owlonoak: 尤其是習大大本人接下這位子 那並不是很順利

→ owlonoak: 共產黨如果說有騷亂 動盪 基本都從內部引發而非外部
→ owlonoak: 尤其是習大大本人接下這位子 那並不是很順利的一屁股就
推 Pegasus170: 推
→ owlonoak: 坐下來的 他花多少年整肅異己？至今還在繼續
→ NXT0614: 中越戰爭也是打一打就撤退 也沒什麼實質利益
推 MidoBanA: X推
推 owlonoak: 只要沒有外國軍力入侵中國本土 共產黨都不會倒台
→ brucefang: 國際制裁好過個人肅清下台，何不賭一波
→ owlonoak: 但是共產黨內部可藉由「為戰爭結果負責」剷除特定人士
推 immmy: 慈禧太后的這番腹黑考量，歷史學者早早講了是慈禧自己承認
→ immmy: 的（郭廷以《近代中國史綱》但史料根據不詳）
推 Pegasus170: 還有人趁機黑蔡…蔡除了宣告對國家主權的決心之外有超
→ Pegasus170: 出嗎？要投降自己去。中國政治環境永遠需要一個外患鞏
→ Pegasus170: 固權力，台灣之後還會有別的目標。
推 owlonoak: 其實轉移經濟焦點這個手段已經實作多次 前幾次主題都是
→ owlonoak: 釣魚台
→ owlonoak: 本篇是要提示權力核心的思維模式與天下蒼生不同
推 Freeven: 同意，習絕對會打，他們政權已經非常不穩了
推 reexamor: 有趣的論點 有點被說服 推推
推 israelii: 真的是很專業分析
推 e84622468: 認真推
推 tetsu2008: 邏輯正確
→ Rucca: 其實這道理跟二戰前日本馬糞軍官差不多...
推 giggstw: 正解
推 laserguy: C大好文
推 princeguitar: 推 幹 我覺得走上街頭全面反抗的路 又要來了 幹
推 hanmas: 不就是姚文智選台北市長 xx愛亂嗆亂吹 魯洨久了高層不爽
→ hanmas: 就來個你行你上
推 joe59491: 我覺得勞資問題中有很大一部分是台灣人的民族性問題...
→ joe59491: 有些法規本來就不適合定太死，但是民族特性使得法規幾乎
→ joe59491: 變成是協議的底線...
→ VOLK11: 個人底線是經濟和文化交流
→ VOLK11: 一邊一國
推 season002: C大出品必推
推 kenndy: 觀念正確分析精闢，甚至於挑釁中共對蔡有莫大利益，
推 kenndy: 因此在明年大選前只要民調不見起色，便會變本加厲。
推 EggAcme: 蔡只是接受專訪，回答總統該回的話，這樣也叫挑釁。
推 bruceXD: 推鄭立
推 joe59491: 照你這挑釁的說法，只要是維護主權都是挑釁了...
→ joe59491: 你如果放棄主權，不就跟投降沒兩樣= =
推 erwinia: 推 有道理
推 tytyty: 分析得很棒
推 Ken7553: 趕快打！我等著戰亂先殺國民黨賣國賊
推 rock5421: 居然看完文章會說慈嘻是指菜 人藍腦殘嗎
→ rock5421: 慈習大帝不知道嗎
推 jasd: 推，看完後有了好多新思維
推 Groger: 聽君一言，勝讀十年報紙
推 silentence: 親身示範被關注飢渴症就是這麼回事呢 
→ silentence: 一個無憂患意識只想整天發大財的民族 註定完蛋
→ silentence: 當然 不分時代 都有那種裝作看不見的聖人存在 ㄏ
→ silentence: 推文內示範得很徹底
推 gene31338: 推c大
推 A320: 再次拜讀鄭大
推 wwwdavid: 跳出框框的思維給推
噓 Liaocavalier: 整天挑釁的 就是 中共，9.2繼續檢討 蔡英文
噓 Liaocavalier: 中共：一國兩制！ 蔡：不要。 9.2：民進黨又挑釁！
推 doubleperson: 有神快推
推 klao: 推分析清楚
推 mhoka: 原來如此
推 chotwd: 大推，邏輯清晰，跟板上很多政治狂熱份子，無論藍綠，完
→ chotwd: 全不是一個等級。
推 meredith001: 對柯粉9.2來說 蔡英文不跪下去舔中都是嗆聲吧
推 endoutx: 推個做記號
推 compression: 推鄭立老師精闢的分析
推 juyac11: 謝謝，很好看
推 hwider: 推推推推推
推 dajin6: 分享到臉書可以嗎？ 會加註作者出處，很好的文章
噓 Liaocavalier: 蔡 積極 跟 美國 和各國友好，中共 比較像被圍毆
→ Liaocavalier: 中美貿易戰 各種被各國圍毆
噓 Liaocavalier: 別忘了 台灣 簽ARIA了
推 kathyfour: 已轉 感謝
噓 Liaocavalier: ARIA 美國 已將台灣 納入印太戰略一環了 中共跳腳
推 Whitening: Push
推 lalala888: 合理
推 j1o2s3e4p5h6: 內文看到一半往上滑，發現果然是c大
推 eachunglin: 這篇中肯 一堆軍事盲以為中國不可能打超好笑
推 otter: 受教了
推 ASIC: 推分析讚
推 homeaki: 中共上下都有豺虎 伺機而動的
→ homeaki: 而中國帶路黨從來沒有減少過
推 duckhuai: 推這篇
推 raven44: 死一堆五毛 習還是不痛不癢
推 WuDhar: 集權專制國家什麼智障事都正常，搞文革讓中國倒退30年的禿
→ WuDhar: 子還掛在天安門勒
推 cbr0627: 推！台灣加油要有信心
推 shadowmeself: 我被你說服了
推 Mjun: 值得推
推 MasCat: 推 我們面對的敵人 並不是個理想的群體
推 jayway: 豁然開朗
→ MasCat: 理性
推 infinitinia: 推這篇 有條有理
推 chrysanthi: 鄭立的觀點都很值得深思
推 paladin8162: 推清晰
推 oceanman: 明明就是在講習
推 ginobili62: 台灣人真的別怕支那打過來，打過來的話，到時輸了說不
→ ginobili62: 定共產黨就瓦解啦
推 tasuke: 推，合理+清晰的分析
推 Maisie: 猛...
推 lansonbar: 正確
推 GOOGLEISGOD: 你從2050年來的嗎？
推 Mikudance0: 真的聰明
推 nalaculan: 推這篇！一直無法理解那些中共不會打過來的論點
推 blue500: 難得有人講話這麼清楚的
推 sulaman: 這麼說來今天台灣沒被打或許得歸因於藏疆足以作為政治需
→ sulaman: 求
推 KayeChen: 可是台灣從古自今從來不缺開城門的人...：（
推 staramit: 優文大推阿
推 beyonf: 推 覺得更該投蔡
→ vs98and99: 說挑釁的人是怎樣 明明是記者提問被迫回答的
推 pureman: 觀點不錯
推 t13thbc: 這篇滿有道理的 同樣的戰爭也不會因為簽了協議就不打
推 MHjason: 推優質
推 ZBeta: 共產黨在意的最終都是黨自己
推 Mrmo: 沒思考過的角度、推一個
噓 ninexas: 一堆人畫錯重點，中共打來的立場與合理性是有，但跟小英
→ ninexas: 有何關係？中共會打純屬謀求利益，怎麼就是挑釁來的
推 kcryo0103: 有意思的分析，推
推 nildog: 回某些推文，從頭到尾都是中國想打，台灣被動防禦變成挑
→ nildog: 釁？？台灣內部始終不缺乏投降主義者...
推 shioulanyu: 但計畫常趕不上變化，政治算計再高，難道真能保自己得
→ shioulanyu: 利？
推 herculex: 台灣終止對外出口一個月好了，世界各國受得了？
推 yvmi: C老師強啊，講的淺顯易懂。
→ herculex: 現在中共對內維穩的成本比對外戰爭高太多
推 foxylady: 推 邏輯清晰
噓 nildog: 真有人以為台灣講口號，中國就會不爽來打？就算乖順，中
→ nildog: 國內部問題動搖到中共統治權時，照樣第一個打台灣，因為
→ nildog: 這是中共長久灌輸人民的觀念...別傻了
推 maxwu2012: 笑死 不跪舔就是製造衝突
→ arcanite: 會不會打跟打不打得贏是兩回事 中國的確可能亂打又撤
推 email6566: 好文推(不過端王應該是郡王而非親王？小問題不好意思XD
→ makki: 推推，鞭辟入裡的分析
推 zehow: 挺合理的 抖.....
推 andyssfresh: 推 好文 戰爭是政治的延續手段!
推 luten: 國共兩黨餵給人民吃的歷史都是狗屎。
推 alen3568184: 好適合中共的戰爭方法……
推 ymj1123: 優文，C大一樣是用白話講道理
推 MARTINA3016: 但台灣裡面自己都不團結了，連退將都去對面添
推 frog0826: 所以和平協議簽了他還是會打
推 luten: 共產黨的江山是打出來的，你簽不簽和平協議都要找理由打。
推 ga2006369350: 蠻認同的
推 tery623: 你分析的真好 政治系？
推 ElderLee: 眼界大開，好文！
推 matt1991: 邏輯清楚
推 dfast: 推C大 看起來有核彈最保險
推 DDI: 本篇正確
推 matt4424: 有啟發 給推
噓 st89702: 不過中國義和團式民粹也是個轉機 被逼著發動不能打的戰
→ st89702:

推 matt4424: 有啟發 給推
噓 st89702: 不過中國義和團式民粹也是個轉機 被逼著發動不能打的戰
→ st89702: 爭可能會讓軍事天平直接翻轉甚至共黨倒台
推 pubao: 推分析
推 mimimoumou: 還在民進黨挑釁？台灣從以前到現在都是被威脅恐嚇的
→ mimimoumou: 一方，都是被動回應哪來主動說要開戰？現在連說我們
→ mimimoumou: 不投降要談就是對等民主的機制談這樣也是主動挑釁？
→ mimimoumou: ？
推 sonyvaio: 專業內行推
→ mimimoumou: 一堆台灣人真的被失敗主義洗腦的很深，以為我們乖乖
→ mimimoumou: 聽中國的話人家就會給我們好臉色看
推 zxc1020305: 對方要發瘋你也沒辦法，就像假如你家巷口有一隻瘋狗明
→ zxc1020305: 知會被打還是見人就咬，難道就乖乖給牠咬嗎w 瘋狗要咬
→ zxc1020305: 你是牠的事，你要不要防衛自己是你的事。
推 logitech2004: 堅持原則=嗆？怎麼有那麼多邏輯錯亂的白粉啊
推 xerxes0930: 一堆垃圾中國人在推文亂
推 ccekw807: 臺灣一定要發展核子武器
推 ferttelle: 同意，中國會不會打不是台灣能夠決定的
推 Pieces53: 感覺蠻符合中國政壇邏輯的
推 y89456852: 讓我有了新觀點 給推
推 mytoychiu: 推 有想過這觀點 但沒這麼深入思考過
推 romusutoru: 看完這篇還檢討錯人的還不少
推 ymfx000a: 五毛無視這篇
推 fk6418: 邏輯好
推 tsming: 我的看法跟你一模一樣，支那人多死不完，拿來當炮灰換自己
→ tsming: 的政治利益最划算了
推 tsming: 為了轉移焦點打仗對支那人很正常，他們也打越南號稱懲越
推 twocircle: 推 真.智者
推 lolybeer: 非常出色的文章 論點清晰 撰文的方式也很生動
→ lolybeer: 看完想起立鼓掌XDD 想法太清楚了
推 mpsrob: 就是一個善敗的謀略

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 若中國犯台 蔡總統：承受首波攻擊後 盼
時間 Sat Feb 23 12:40:45 2019
───────────────────────────────────────

※ 引述《tn00270144 (吱吱拉屎生蛆蛆)》之銘言：
: 只要能激起民氣
: 就能鞏固菜太后的權利
: 就像你文中說的
: 反正犧牲的小老百姓
: 他們看的不是國家利益人民利益而是自己的權力
: 歷史真的可以借鏡

或者有人會覺得, 因為同樣是女性, 就可以將慈禧太后套進臺灣的總統裡
. 這我沒有太多意見, 但是我必須指出, 我之前寫的慈禧太后, 也不是負
面的寫法, 從不否定慈禧太后. 而是在這樣的體制, 這樣的位置, 面對那
時候的清廷, 她這樣做是非常合理的.

先看看慈禧太后的另一個選擇: 鎮壓義和團.

慈禧太后若不是像史實一樣懷柔義和團, 就必須同意袁世凱和張之洞, 武
力鎮壓他們. 那麼, 會有甚麼後果? 首先清軍有沒有那個力量平定早已進
入首都核心圈的義和團, 是一個大問題.

義和團的可怕之處, 不在於他們有組織性的戰力能夠打敗清軍, 而是在於
他們同時也是平民. 義和團數以十萬計, 裡面既有會拆電線, 毀鐵道, 殺
洋人的人, 同時也有那些只是和平練拳, 沒有殺洋人, 像學武術班一樣的
拳民. 前者直接犯罪, 一直都有被抓, 送官查辦, 但後者提供的資源, 感
情上的支持和掩護, 卻是令前者繼續下去的力量泉源.

義和團在清朝的體制裡是合法的: 用今天的說法, 在中國教拳術有甚麼不
對? 特別是 1900 年初清廷頒布上諭, 要求地方官只緝拿有鬧事的拳民,
其他人就只是像今天學武術的學生一樣被視為良民. 這意味著, 殺人毀物
就只是「個別例子」, 而且會這樣做是因為那些教民或者洋人太過份, 迫
他們反擊.

有沒有很熟悉呢? 這就是「政府保護不了我們, 唯有靠私刑」, 你能說他
們沒道理嗎? 面對洋人, 大清真的是保護不了他們的權益.

如果大清要鎮壓義和團, 並不是只攻擊那些殺洋人的人, 而是指必須兩種
人一起全部鎮壓掉, 拳廠全部關門, 大家全部不准練, 不然義和團大師兄
不用下令, 大部份拳民也不用殺人. 但只要他們存在, 就永遠會有人沉不
住氣去殺洋人. 因為這種行為在當時, 甚至今天, 絕對是深得民心的. 如
果還是不懂... 我引一個詞, 洋人就是「洋屌」, 這樣比較好理解了吧?

義和團本來就是百姓, 也就是我們這些窮人, 撫心自問, 心態是否真的與
義和團很大分別? 我想分別就只是拳和團去練拳, 我們會上網. 鎮壓數以
十萬計百姓這種事情, 慈禧太后真的那麼容易實現嗎? 更不要說在清軍打
不到的部份, 義和團是破壞現代化經濟(電線/鐵道), 實際上是真的能打
擊清朝, 一旦鎮壓起來, 就會變成太平天國式的起義.

這意味著, 慈禧太后不引八國聯軍入關打義和團, 另一個選擇是義和團就
直接毀了清朝, 因為你很難和幾十萬靠近首都, 有相當民心支持的百姓們
為敵. 義和團就是「小老百姓」, 他們做的事對他們來說合良心又合理,
但結果為何不能是自毀呢?

那麼, 你是慈禧太后, 你又會怎選擇?
政治的決策, 多數就是兩害取其輕, 兩個都是惡果, 你選哪一個?

這就是政治, 慈禧太后這種人是貴族, 不是官, 她從不需要透過掌握權力
去保障榮華富貴, 或者計較一點點私利, 這些東西對她來說都太小了. 但
她有很多對個人的責任, 包括在朝廷中那麼多年, 支持她施政的親王, 官
員, 以及他們的家屬, 要保障他們的權益, 以及維持滿清的存續. 這是每
一個國家元首級領導者的責任, 鄧小平也一樣, 習近平也一樣, 他們要負
責的對象雖然不見得是天下百姓, 但絕對有一直跟隨自己, 幫自己打天下
分憂勞的支持者們.

所以你看歷史, 才有這麼多建國皇帝「誅殺功臣」的事績, 看課本時你常
覺得, 為何他們都成功當了皇帝了, 卻特別老了昏庸了瘋了, 跑去殺自己
的功臣? 但事實上, 皇帝對功臣有責任, 功臣對皇帝有期望, 當皇帝覺得
沒辦法滿足這種期望時, 也只有先下手為強了. 不然就會像馬其頓的亞歷
山大大帝一樣, 在自己死後, 底下的將領把國家一下拆散了.

就看慈禧太后死後的歷史好了, 慈禧太后死後, 就是當年支持鎮壓義和團
的袁世凱政變, 結束了清朝, 然後自己當權, 建立中華帝國. 實驗證明袁
世凱根本沒有能力保住自己的權力, 南方的省份不服, 底下的將領不服,
明明有軍隊有實權, 權力沒維持多久就剩下了一個分崩離析的中華民國.
陷入大規模的民初戰爭, 你這樣看的話, 可見政治判斷上, 慈禧太后不論
是遠見和實績上, 都高於袁世凱, 袁世凱看得到義和團會引來洋人的宣戰
, 卻視野卻看不到自己的選擇會引來更大的內戰.

別忘了, 廢除千年科舉的人, 不是革命黨, 不是維新派, 而是慈禧太后,
慈禧太后利用了八國聯軍之役, 以「戕害外僑」的理由, 將義和團影響範
圍停止了相關的群縣科舉, 最終在幾年內全國廢除. 而抵得住一整個科舉
出身的官僚體制和保守儒生的抗議.

袁世凱和張之洞提供各種改革方案, 用企業來說, 可以說是優秀的副總,
歷史至少把張之洞說得很不錯. 但是實際上, 他們的新政全賴有慈禧太后
這個ＣＥＯ去執行, 讓推動改革的時候, 用她出色的人事與政治手腕, 頂
得住反對改革的力量, 袁世凱以為自己接替得了這位置, 但他做政治就是
不及慈禧太后, 結果就全盤失敗.

有一本書叫作「退想齋日記」, 是清末一個儒生的日記, 記述他對時局的
感受, 在他看到的時局中, 慈禧的時代還是很富有人情味的. 而去到袁世
凱的短命帝國, 有違天道, 而民國則是沉淪, 去到最後的「黨國」, 則根
本就是壓迫, 對於他而言, 孫文就是個恐怖份子, 黨國就是恐怖份子建立
, 不尊重別人的意願, 一廂情願推廣自己烏托邦的暴力政權.

跟課本讀的完全相反不是嗎?

所以我討厭國史課本, 那種把人面譜化, 把事情簡單化, 將慈禧太后這聰
明的女人說成是愚蠢的小丑, 邪惡的奸角, 把義和團說成是暴民, 妖魔化
的去除他們的人性與感情, 而不談他們的處境和情況, 又如何能以史為鑑
? 那種東西比起兒童看的卡通片還要沒有營養價值.

的確, 任何人都可以解釋我說的話, 把他拉去支持自己認同的政客, 或攻
擊自己否定的政客, 但如果真的有看清楚我的話. 那麼請注意, 我談的很
少是個人, 多數是事情本身的因果, 人類在甚麼處境下, 能做甚麼選擇.

大國並不如大家想的無堅不催, 反而很容易因危機而倒下; 權力者也不如
大家想像的為所欲為, 反而諸多制肘. 決定這世界走向的, 比起個人的品
德與道德, 更多是博奕與利害, 所以希望盡量不要把我寫的文字, 解讀成
平庸的政宣.

但我有信心真的讀懂的人, 是不會被帶風向的.

--
→ geordie: 因為阿共怕女人，所以他們盡可能地醜化啦
推 jackk5566: 推，這才像政治
推 deathnote14: 沒辦法阿 現代人對於 孫文的烏托邦認同度>儒生的世界
推 kaet: 這篇也很有意思 慈禧超厲害der
推 catteamiren: 你說的讓我想到一句話: 都是聰明人 只是不得已
→ konichiwaman: 以前都不知道這些...歷史啊歷史
推 uyulala: 真希望以前的歷史老師是C大

呢個分析好唔錯